%LECONS: 102 (Z/nZ); 121 (Nombre premier)
%DEV Berlekamp
Le théorème chinois est un résultat fondamental dans l'étude de système de congruence \cite[p.241]{BeckMalikPeyre}. Il possède de multiples applications notamment en cryptographie avec RSA ou pour l'algorithme de Berlekamp.
	
Soient $A$ un anneau commutatif et unitaire et $I, J$ deux idéaux de $A$. On note $\pi_I : A \to A / I$ et $\pi_J : A \to A / J$ les surjections canoniques. Comme $\pi_I$ et $\pi_J$ sont des morphismes d'anneaux unitaires, l'application:
\begin{tabular}{cccl}
	$\varphi :$ & $A$ & $\to$ & $A/I \times A/J$ \\
	& $x$ & $\mapsto$ & $\left(\pi_I(x), \pi_J(x)\right)$\\
\end{tabular}
est un morphisme d'anneaux unitaires. Comme
\begin{displaymath}
	\varphi(x) = 0 \Leftrightarrow \left(\pi_I(x)= 0 \text{ et } \pi_J(x) = 0 \right) \Leftrightarrow x \in I \cap J
\end{displaymath}
le noyau de $\varphi$ est alors $I \cap J$. Le théorème chinois assure que $\varphi$ est surjectif lorsque les idéaux $I$ et $J$ sont étrangers, c'est-à-dire s'ils vérifient $I + J = \left < 1_A \right > = A$.
	
\begin{theo}[Théorème chinois]
	Soient $A$ un anneau commutatif unitaire et $I, J$ deux idéaux étrangers de $A$. Alors l'application $\varphi$ définie précédemment est un morphisme surjectif unitaire d'anneaux (et de $A-$modules). De plus, son noyau est $\ker \varphi = I \cap J = IJ$. 
		
	En passant au quotient, on obtient l'isomorphisme d'anneaux unitaires (et de $A-$modules):
		
	\begin{tabular}{cccl}
		$\tilde{\varphi} :$ & $A / IJ$ & $\to$ & $A/I \times A/J$ \\
		& $y = \pi_{IJ}(x)$ & $\mapsto$ & $\left(\pi_I(x), \pi_J(x)\right)$\\
	\end{tabular}
	où $\pi_{IJ}$ est la surjection canonique.	
\end{theo}
	
\begin{req}
	Le théorème s'étend à un nombre fini d'idéaux
\end{req}

Une spécialisation essentielle de ce théorème est son application au cas particulier des anneaux $\Z / n\Z$ dont nous allons rappeler l'énoncer et la preuve (sans être conséquence du précédent théorème). 
\begin{theo}[Théorème chinois \protect{\cite[p.31]{Gourdon-algebre}}]
	Soient $n$ et $m$ deux entiers naturels non nuls premiers entre eux. Les anneaux  $\left(\Z/n\Z\right) \times \left(\Z/m\Z\right)$ et $\left(\Z/nm\Z\right)$ sont isomorphes.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	On considère l'application $f : \Z \to \left(\Z/n\Z\right) \times \left(\Z/m\Z\right)$ définie telle que $f(x) = (\overset{\bullet}{x},\overline{x})$. C'est un morphisme d'anneaux, de noyau $\ker f = \{x \in \Z, m | x \text{ et } n | x \}$. Comme $m \wedge n = 1$, on a aussi $\ker f = \{x \in \Z, mn | x\} = mn\Z$. Donc $f(\Z)$ et $\Z / mn\Z$ sont isomorphes. En particulier, $Card\left(f(\Z)\right) = Card\left(\Z/mn\Z\right) = mn$ et donc $f(\Z) = \Z/m\Z \times \Z/n\Z$. D'où le résultat.
\end{proof}}}

\begin{req}
	En raisonnant par récurrence, nous pouvons étendre ce résultat à un nombre fini d'entier deux à deux premiers entre eux. Par le théorème fondamental de l'arithmétique, on en déduit que $\Z/n\Z$ peut être décomposé en un produit de $\Z/p\Z$ avec $p$ premier. 
\end{req}

\begin{req}
	L'isomorphisme de $\Z/nm\Z$ dans $\Z/n\Z \times \Z/m\Z$ est donné par $f(k \mod mn)= (k \mod n, k \mod m)$. L'application réciproque peut être calculer en utilisant une relation de Bézout entre $m$ et $n$.
\end{req}